\subsection{Ponto Médio}

  Sejam $A = (a_1, a_2)$ e $B = (b_1, b_2)$ pontos no plano.
  O ponto $M$ que fica,
  no segmento de reta que liga $A$ e $B$,
  equidistante a ambos,
  é dado por
  \begin{equation}
    \label{equation:middle_point}
    M
    =
    \left(\frac{a_1 + b_1}{2}, \frac{a_2 + b_2}{2}\right).
  \end{equation}
  Como sabemos disso?
  Como chegamos nessa fórmula?

  Em notação vetorial,
  é fácil perceber que
  \begin{equation*}
    M
    =
    A
    +
    \frac{1}{2}
    \vector{u},
  \end{equation*}
  onde $\vector{u} = (B - A)$.
  Portanto,
  \begin{equation*}
    M
    =
    A
    +
    \frac{1}{2}
    (B - A)
    =
    A
    -
    \frac{1}{2}A
    +
    \frac{1}{2}B
    =
    \frac{1}{2}
    (A + B).
  \end{equation*}
  Isso mostra que a fórmula \eqref{equation:middle_point}
  vale até mesmo quando o sistema de coordenadas não é formado por eixos ortogonais!

  \nftikzpic[figure:middle_point:vectors]
    {01/01/03/figs/middle_point_with_vectors.tikz}

  Repare na figura \ref{figure:middle_point:parallelogram},
  que utiliza o paralelogramo.
  Alguém poderia dizer que não é evidente que o ponto médio
  é exatamente o ponto de interseção das diagonais do paralelogramo.
  Mas quando levamos tudo para notação vetorial,
  tanto o ponto médio quanto o ponto de interseção tem a mesma expressão
  \begin{equation*}
    A
    +
    \frac{1}{2}
    (B - A)
    =
    \frac{1}{2}
    (A + B).
  \end{equation*}

  \nftikzpic[figure:middle_point:parallelogram]
    {01/01/03/figs/middle_point_with_a_parallelogram.tikz}

  Nada do que fizemos depende do fato de estarmos em $\reals^2$.
  Os mesmos argumentos valem em $\reals^3$.
  Depois que já estamos acostumados com a notação vetorial,
  podemos até mesmo falar de ponto médio em $\reals^4$, ou $\reals^n$.
  Você vai até o ponto $A$,
  e de lá, avança mais $\frac{1}{2}(B - A)$.
  Você não precisa \emph{``enxergar''} um espaço de quatro dimensões!
  Basta enxergar a \emph{soma} de dois vetores
  ---
  que se dá em um plano passando pela origem que contém os pontos $A$ e $B$
  ---
  e o \emph{produto por escalar}.
  Depois você vai lá e \textbf{\emph{define}} o ponto médio
  (em qualquer espaço vetorial!)
  como sendo o ponto
  \begin{equation*}
    M
    =
    \frac{1}{2}(B - A).
  \end{equation*}
